\documentclass[french,a4paper,10pt]{article}
\input{../../../common/header.tex}
\usepackage[a4paper,hmargin=30mm,vmargin=30mm]{geometry}

\title{\color{astral} \sffamily \bfseries Chapitre 1: Espaces Métriques}
\author{Ivan Lejeune\thanks{Cours inspiré de M. Charlier et M. Gieu}}
\date{\today}
% pdflatex -output-directory=output chapter1.tex && move /Y output\chapter1.pdf .\

\begin{document}
	\maketitle

	\section{Espaces métriques}
	
    %def
	\begin{definition}
        Soit $(X,d)$ un espace métrique.
        Une suite $(x_n)\subset X$ sera dite de Cauchy si:
        \[
            \forall \varepsilon>0,\ \exists N\in\bb N,\ \forall n,m\geq N,\ d(x_n,x_m)<\varepsilon.
        \]
    \end{definition}

    %rem
    \begin{remark}\,
        \begin{itemize}
            \item C'est une notion purement métrique.
            \item intuitivement: ``$x_n$ et $x_m$ se rapprochent de plus en plus
            à mesure que $n$ et $m$ deviennent grands''.
        \end{itemize}
    \end{remark}

    %sec
    \section{Un premier lot de résultats utiles}

    %prop
    \begin{proposition}\,
        \begin{enumerate}
            \item Si $d$ et $\delta$ sont deux distances fortement équivalentes sur le même ensemble $X$,
            alors $(X,d)$ et $(X,\delta)$ ont les \defemph{mêmes} suites de Cauchy.
            \item Si $f\colon (X,d)\to (Y,\delta)$ est une application uniformément continue, alors
            $f$ envoie les suites de Cauchy de $X$ sur les suites de Cauchy de $Y$.
            \item Toute suite de Cauchy est bornée.
            \item Toute suite convergente est de Cauchy.
            \item Si une suite de Cauchy admet une valeur d'adhérence, alors elle converge.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}

    %proof
    \begin{myproof}\,
        \begin{enumerate}
            \item Il existe $\alpha,\beta>0$ tels que $\alpha d(x,y)\leq \delta(x,y)\leq \beta d(x,y)$.

            Soit $(x_n)$ une suite de Cauchy dans $(X,d)$.
            \[
                \delta(x_n,x_m)\leq \beta d(x_n,x_m)
            \]

            Soit $\varepsilon>0$. Il existe $N\in\bb N$ tel que pour $n,m\geq N$, $d(x_n,x_m)<\frac{\varepsilon}{\beta}$.

            Donc $\forall n,m\geq N$, $\delta(x_n,x_m)\leq \beta d(x_n,x_m)<\varepsilon$.

            La réciproque est analogue.

            \item Soit $(x_n)$ une suite de Cauchy dans $(X,d)$ et $f\colon (X,d)\to (Y,\delta)$ uniformément continue.

            On pose $y_n\coloneqq f(x_n)$ et on veut montrer que $(y_n)$ est de Cauchy dans $(Y,\delta)$.

            Comme $f$ est uniformément continue, on a:
            \[
                \forall \varepsilon>0,\ \exists \alpha>0,\ \forall x,x'\in X,\ d(x,x')<\alpha\Rightarrow \delta(f(x),f(x'))<\varepsilon.
            \]

            Comme $(x_n)$ est de Cauchy, on a:
            \[
                \forall \alpha>0,\ \exists N\in\bb N,\ \forall n,m\geq N,\ d(x_n,x_m)<\alpha.
            \]

            Soit $\varepsilon>0$. On veut montrer
            \[
                \delta(y_n,y_m)=\delta(f(x_n),f(x_m))<\varepsilon.
            \]

            Or $\delta(f(x_n),f(x_m))<\varepsilon$ vrai dès que $d(x_n,x_m)<\alpha$ et donc dès que $n,m\geq N$.

            \item Soit $(x_n)$ une suite de Cauchy dans $(X,d)$.
            Prenons $\varepsilon=1$. 
            Alors, il existe $N\in\bb N$ tel que pour $n,m\geq N$, $d(x_n,x_m)<1$.

            En particulier, pour $n\geq N$, $d(x_n,\underset{a}{x_N})<1$.

            Prenons $R\coloneqq \max\{d(x_0,a),\ldots,d(x_{N-1},a),1\}$.

            Alors, pour tout $n\in\bb N$, $d(x_n,a)\leq R$.

            Donc $(x_n)\subset B(a,R)$, ce qui montre que $(x_n)$ est bornée.

            \item Soit $(x_n)$ une suite convergente dans $(X,d)$.
            Alors
            \[
                d(x_n,a)\xrightarrow[n\to+\infty]{}0.
            \]

            Montrons que $(x_n)$ est de Cauchy:

            Soit $\varepsilon>0$, alors
            \[
            d(x_n,x_m)\leq \underset{<\frac\varepsilon2}{d(x_n,a)}+\underset{<\frac\varepsilon2}{d(a,x_m)}<\varepsilon
            \]
            pour $n,m$ assez grands.

            \item %lem
            \begin{lemme}[cf prochain TD]
                Soit $(x_n)$ une suite dans $(X,d)$. Les assertions suivantes sont équivalentes:
                \begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
                    \item $(x_n)$ admet une sous-suite convergente vers $a\in X$.
                    \item $a$ est valeur d'adhérence de $(x_n)$.
                    \item $\forall V\in \mathcal V_a,\ \forall m\in\bb N,\ \exists n\geq m,\ x_n\in V$.
                    \item $\forall \varepsilon>0,\ \forall m\in\bb N,\ \exists n\geq m,\ d(a, x_n)<\varepsilon$.
                \end{enumerate}
            \end{lemme}
            
            % retour à la preuve
            Soit $(x_n)$ une suite de Cauchy dans $(X,d)$ qui admet une valeur d'adhérence $a\in X$.
            Alors, 
            \[
                \forall \varepsilon>0,\ \forall m,p\in\bb N,\ d(x_m,x_p)<\varepsilon.
            \]

            Soit $\varepsilon>0$, on a les assertions suivantes:
            \begin{itemize}
                \item $(x_n)$ de Cauchy donc $\forall m,p\ge N,\ d(x_m,x_p)<\frac\varepsilon2$.
                \item $a$ est une valeur d'adhérence donc si on fixe $m\in\bb N,\ \exists n\geq m,\ d(a,x_n)<\frac\varepsilon2$.
            \end{itemize}

            Donc, pour $m\in\bb N$, on a
            \[
                d(a,x_m)\leq d(a, x_n) d(x_n,x_m)<\varepsilon
            \]

            Donc $\lim_{n\to+\infty}x_n=a$.
        \end{enumerate}
    \end{myproof}

    %rem
    \begin{remark}
        Il existe des suites de Cauchy qui ne convergent pas:

        On considère Héron d'Alexandrie qui a donné une suite de Cauchy qui ne converge pas:
        \[\begin{cases}
            x_0=2\\
            x_{n+1}=\frac{x_n}2+\frac1{x_n}
        \end{cases}\]

        Suite dans $\bb Q$. 

        $(x_n)$ est de Cauchy dans $\bb Q$ mais ne converge pas.

        $(x_n)$ est de Cauchy dans $\bb R$ et converge vers $\sqrt 2$.
    \end{remark}

    %def
    \begin{definition}
        Un espace métrique $(X,d)$ sera dit complet si chacune de ses suites de Cauchy converge (dans $X$).
    \end{definition}

    %ex
    \begin{example}
        $\bb Q$ n'est pas complet.
    \end{example}

    %prop
    \begin{proposition}
        $(\bb R,|\cdot|)$ est complet.
    \end{proposition}

    %proof
    \begin{myproof}
        Soit $(x_n)$ une suite de Cauchy dans $\bb R$.

        Elle est donc bornée.

        Par le théorème de Bolzano-Weierstrass, elle admet une valeur d'adhérence $a\in\bb R$.

        Donc, $(x_n)$ admet une sous-suite convergente vers $a$.

        Alors $(x_n) \subset \ff{\alpha, \beta}$ compact.
    \end{myproof}

    %sec
    \section{Complétude et Produit}

    Soient $(X,d)$ et $(Y,\delta)$ deux espaces métriques.
    On considère
    \[\begin{aligned}
        z &= (x,y)\in Z = X\times Y\\
        z' &= (x',y')\in Z
    \end{aligned}\]

    %not
    \begin{notation}
        On notera
        \[
            \mathcal D_\infty(z,z')\coloneqq \max\{d(x,x'),\delta(y,y')\}
        \]

        %exo
        \begin{exercise}
            Montrer que $\mathcal D_\infty$ est une distance sur $Z$.
        \end{exercise}

        ``la'' distance produit. 
        On note aussi $(Z, \mathcal D_\infty)$ ``l'' espace métrique produit.

        \defemph{Pourquoi les ``$\cdot$''?} On aurait pu prendre
        \[
            \mathcal D_p(z,z')\coloneqq {\left({d(x,x')}^p+{\delta(y,y')}^p\right)}^{\frac1p}
        \]
        pour $p\geq 1$. $\mathcal D_p$ est une distance équivalente à $\mathcal D_\infty$.

        Elles donnent la \defemph{même} topologie: la topologie produit.
    \end{notation}

    %prop
    \begin{proposition}
        Si $(x_n)$ une suite dans $X$,  $(y_n)$ une suite dans $Y$ et $(z_n) = (x_n,y_n)$ une suite dans $Z$.

        Alors, $(z_n)$ est de Cauchy dans $Z$ si et seulement si $(x_n)$ et $(y_n)$ sont de Cauchy dans $X$ et $Y$ respectivement.
    \end{proposition}

    %proof
    \begin{myproof}
        \begin{itemize}
            \item[$\Rightarrow$] $\mathcal D_\infty(z_n,z_m) \le \max\{d(x_n,x_m)+\delta(y_n,y_m)\}$.

            \item[$\Leftarrow$] 
            \[\begin{cases}
                \d(x_n,x_m)<\mathcal D_\infty(z_n,z_m)\\
                \delta(y_n,y_m)<\mathcal D_\infty(z_n,z_m)
            \end{cases}\]
        \end{itemize}
    \end{myproof}

    %cor
    \begin{corollaire}
        $(Z, \mathcal D_\infty)$ est complet si et seulement si $(X,d)$ et $(Y,\delta)$ sont complets.
    \end{corollaire}

    %cor
    \begin{corollaire}
        $(\bb R^n, ||\cdot||_\infty)$ est complet, et
        \[
            \left(\bb R^n,||\cdot||_\infty\right) = {\left(\bb R,|\cdot|\right)}^n
        \]
    \end{corollaire}

    %sec
    \section{Complétude et Sous-espaces}

    %not
    \begin{notation}
        On notera $(A,d_A)$ un sous-espace de $(X,d)$.
    \end{notation}

    %rem
    \begin{remark}
        $(a_n)\subset A$ est une suite de Cauchy dans $(A,d_A)$ si et seulement si $(a_n)$ est de Cauchy dans $(X,d)$.
    \end{remark}

    %prop
    \begin{proposition}
        Soit $A\subset (X,d)$ muni de la distance induite $d_A$. Alors:
        \begin{enumerate}
            \item $(A,d_A)$ complet $\Rightarrow A$ fermé dans $(X,d)$.
            \item Si $A$ est fermé dans $(X,d)$ et $(X,d)$ complet, alors $(A,d_A)$ est complet.
            \item Si $A$ est compact dans $(X,d)$, alors $(A,d_A)$ est complet.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}

    %proof
    \begin{myproof}\,
        \begin{enumerate}
            \item Soit $x\in \overline A$. Il existe $(a_n)\subset A$ telle que $a_n\xrightarrow[n\to+\infty]{}x$.

            Comme $(a_n)$ est convergente dans $(A,d_A)$, elle est de Cauchy dans $(A,d_A)$.

            Donc, $(a_n)$ converge dans $(A,d_A)$.

            \item On suppose que $A$ est fermé dans $(X,d)$ et $(X,d)$ complet.

            Soit $(a_n)$ une suite de Cauchy dans $(A,d_A)$. Comme $(a_n)$ est de Cauchy dans $(X,d)$, elle converge dans $(X,d)$.

            $X$ complet $\Rightarrow (a_n)$ converge vers $x\in X$.

            Comme $A$ est fermé, $x\in A$.

            $(a_n)$ converge dans $(A,d_A)$. $(A,d_A)$ complet.

            \item On suppose que $A$ est compact dans $(X,d)$.

            Soit $(a_n)$ une suite de Cauchy dans $(A,d_A)$.

            Comme $A$ est compact, $(a_n)$ admet une valeur d'adhérence $x\in A$.

            Comme $A$ compact dans un séparé, $A$ est fermé. Donc $x\in A$.

            Donc $(a_n)$ converge dans $(A,d_A)$. $(A,d_A)$ complet.
        \end{enumerate}
    \end{myproof}

    %sec
    \section{Exemples fondamentaux}

    \subsection{$f^\infty(X)$}

    On considère $X$ un ensemble et $f^\infty(X)\subset \mathcal F(X,\bb R)$ l'ensemble des fonctions bornées de $X$ dans $\bb R$.

    On a $||f||_\infty = \sup_{x\in X}|f(x)|$.

    %prop
    \begin{proposition}
        $(f^\infty(X), ||\cdot||_\infty)$ est complet.
    \end{proposition}

    %rem
    \begin{remark}
        Si $X=\bb N$, alors $f^\infty(X)$ est l'ensemble des suites bornées.

        Alors $|| x ||_\infty = \sup_{n\in\bb N}|x_n|$.
    \end{remark}

    Maintenant je prends $X$ un espace topologique compact.

    Si $C^0(X)=\{f\colon X\to\bb R\text{ continue}\}$, alors $C^0(X)\subset f^\infty(X)$.

    %prop
    \begin{proposition}
        $(C^0(X), ||\cdot||_\infty)$ est fermé.
    \end{proposition}

    %cor
    \begin{corollaire}
        $(C^0(X), ||\cdot||_\infty)$ est complet.
    \end{corollaire}

    Prenons maintenant $X$=$I$=$\ff{0, 2}$ compact.

    Alors $C^0(I)$ est complet.

    Prenons maintenant $||f||_1 = \int_I |f(t)|\dd t$.

    C'est une norme.

    %prop
    \begin{proposition}
        $(C^0(I), ||\cdot||_1)$ n'est \defemph{pas} complet.
    \end{proposition}





\end{document}