\documentclass[french,a4paper,10pt]{article}
\input{../../../common/header.tex}
\usepackage[a4paper,hmargin=30mm,vmargin=30mm]{geometry}

\title{\color{astral} \sffamily \bfseries Chapitre 2: Espaces vectoriels normés}
\author{Ivan Lejeune\thanks{Cours inspiré de M. Charlier et M. Gieu}}
\date{\today}
% pdflatex -output-directory=output chapter2.tex && move /Y output\chapter2.pdf .\

\begin{document}
	\maketitle

	\section{Généralités}
    
    On considère $E$ un $\bb K$-espace vectoriel. $\bb K$ sera $\bb R$ ou $\bb C$.

    La dimension de $E$ sera quelconque, finie ou infinie.

    %def
    \begin{definition}
        Soit $E$ un espace vectoriel et $||\cdot ||$ de $E$ dans $\bb R$ une fonction.

        \begin{enumerate}\item ava \end{enumerate}

        On dit que $||\cdot ||$ est une \defemph{norme} sur $E$ si:

        \begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
            \item[(P)] $\forall x \in E, ||x|| \geq 0$
            \item[(H)] $\forall x \in E, \forall \lambda \in \bb K, ||\lambda x|| = |\lambda| \cdot ||x||$
            \item[(S)] $\forall x\in E, ||x|| = 0 \Leftrightarrow x = 0$
            \item[(T)] $\forall x, y \in E, ||x + y|| \leq ||x|| + ||y||$
        \end{enumerate}
    \end{definition}

    %prop
    \begin{proposition}[Immédiate] % seconde inég. triangulaire
        Soit $E$ un espace vectoriel normé. Alors:
        \[
            \forall x, y \in E, ||x - y|| \geq | ||x|| - ||y|| |
        \]
    \end{proposition}

    %proof
    \begin{myproof}
        \begin{align*}
            ||x|| &= ||(x - y) + y|| \\
            &\leq ||x - y|| + ||y|| \\
            \Rightarrow ||x|| - ||y|| &\leq ||x - y||
        \end{align*}
        En échangeant $x$ et $y$, on obtient l'autre inégalité:
        \[
            ||y|| - ||x|| \leq ||x - y||
        \]
    \end{myproof}
    
    Si on enlève $(S)$, on obtient une \defemph{semi-norme}.

    Cette proposition implique que $(S)$ est en fait une équivalence grâce à $(H)$:

    \[
        x=0 \Rightarrow ||x|| = ||\overrightarrow{0}|| = ||\overrightarrow{0} - \overrightarrow{0}|| \leq ||\overrightarrow{0}|| + ||\overrightarrow{0}|| = 0
    \]

    %not
    \begin{notation}
        On note $d(x,y)=||x-y||$ la \defemph{distance} sur $E$ associée à la norme $||\cdot||$.

        $(E, d)$ est un \defemph{espace métrique} et $\mathcal T_d$ est la topologie associée.

        Si $(E, d)$ est complet, on dit que $E$ est un \defemph{espace de Banach}.
    \end{notation}

    %def
    \begin{definition}
        Soit $n,n'$ deux normes sur le même espace vectoriel $E$. Elles sont dites
        \defemph{équivalentes} si:
        \[
            \exists\alpha, \beta > 0, \forall x \in E, \alpha n(x) \leq n'(x) \leq \beta n(x)
        \]

        On note alors $n \sim n'$, $n\sim n' \Rightarrow d \sim d'$ et $\mathcal T_d = \mathcal T_{d'}$.
    \end{definition}

    %ex
    \begin{example}
        \begin{enumerate}
            \item $(\bb R^n,||\cdot||)$ est un espace de Banach, de même pour $(\bb C^n,||\cdot||)$.
            \item $\left(\ell^\infty(X), ||\cdot||_\infty\right)$ est un espace de Banach.
            \item $\left(C^0(X), ||\cdot||_\infty\right)$ est un espace topologique compact, de Banach.
            \item $\left(C^0([a,b]), ||\cdot||_1\right)$ espace vectoriel normé, mais pas de Banach.
            \item $\ell^1=\{x\colon;\bb N\to\bb R \mid \sum x(n)\}$ est absolument convergent de Banach.
        \end{enumerate}
    \end{example}

    % insert reste julien

    % reste insert julien

    %proof
    \begin{myproof}
        \begin{enumerate}
            \item Cela est clair, $|\norm{x} - \norm{y}| \leq \norm{x-y}$.
            \item On a $z=(x,y)\in E\times E$, $z'=(x',y')\in E\times E$. Alors
            \[\begin{aligned}
                \norm{\sigma(z)+\sigma(z')}&=\norm{x+y-(x'+y')}\\
                &= \norm{x-x'+y-y'}\\
                &\leq \norm{x-x'}+\norm{y-y'}\\
                &\le 2 \norm{z-z'}_\infty
            \end{aligned}\]
            \item On a $z=(x,y)\in E\times E$, $z'=(x',y')\in E\times E$. Alors
            \item $t_x-t_0x_0=(t-t_0)(x-x_0)+(t-t_0)x_0+t_0(x-x_0)$.

\end{document}