\documentclass[french,a4paper,10pt]{article}
\input{../../common/header.tex}
\usepackage[a4paper,hmargin=30mm,vmargin=30mm]{geometry}

\title{\color{astral} \sffamily \bfseries Espaces métriques, notions de topologie}
\author{Ivan Lejeune\thanks{Cours inspiré de M. Charlier et M. Akrout}}
\date{\today}
% pdflatex -output-directory=output chapter1.tex && move /Y output\chapter1.pdf .\

\begin{document}
	\maketitle

	\section{Espaces métriques}
	
	\begin{definition}
		Un \defemph{espace métrique} est un ensemble $X$ munit d'une application 
		\[\begin{aligned}
			d\coloneq X\times X\to \bb R
		\end{aligned}\]
		tel que pour tout $x,y\in X$ on a 
		\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
			\item $d(x,y)\ge0$;
			\item $d(x,y) = 0 \Longleftrightarrow x=y$ (séparation);
			\item $d(x,y) = d(y,x)$ (symétrie);
			\item $\forall z\in X, d(x,y) + d(y,z) \ge d(x,z)$ (inégalité triangulaire);
		\end{enumerate}
		On appelle $d$ la \defemph{distance} (ou métrique) sur $X$.
		
	\end{definition}
	
	\medskip
	
	\begin{example}
		Soit $X$ un ensemble, on considère 
		\[\begin{aligned}
			\delta(x,y) = 
			\begin{cases}
				0&\text{si }x=y\\
				1&\text{si }x\ne y
			\end{cases}
		\end{aligned}\]
		C'est une distance, appelée la distance discrète, qu'on verra en TD.
	\end{example}
	
	\begin{definition}
		Une \defemph{norme} sur $E$ est une application 
		\[\begin{aligned}
			\mathcal N\coloneq E\to \bb R^+
		\end{aligned}\]
		telle que pour tout $x,y\in E, \lambda\in\bb R$, on a
		\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
			\item $\mathcal{N}(x)=0\Longleftrightarrow x=0$;
			\item $\mathcal{N}(\lambda x)=|\lambda|\mathcal{N}(x)$;
			\item $\mathcal{N}(x +y) \le \mathcal{N}(x) + \mathcal{N}(y)$;
		\end{enumerate}
		
		Pour $E = \bb R\text{-ev}$, on a $(E, \mathcal{N})$ \defemph{espace vectoriel normé}.
	\end{definition}
	
	\begin{exercice}
			Montrer que $d(x,y) = \mathcal{N}(y-x)$ est une distance sur $E$.
	\end{exercice}
	
	\begin{remark}
		Si $(E, \mathcal{N})$ est un evn, alors $(E, \mathcal{N})$ est un espace métrique
	\end{remark}
	
	
	\begin{exercice}
		Montrer que evn $\Longrightarrow$ espace métrique pour
		\begin{itemize}
			\item $(\bb R^n \text{ euclidiens})$
			\item $(\{\text{fonctions bornées sur }\ff{0,1}\})$
			\[\begin{aligned}
				&\rightsquigarrow||f||_\infty = \sup|f|\\
				&\rightsquigarrow||f||_p=\left(\int_0^1|f(t)|^pdt\right)^{\frac1p}\text{ pour }f\text{ continue bornée}
			\end{aligned}\]
		\end{itemize}
	\end{exercice} 
	
	
	\begin{example}
		Soit $(X,d)$ un espace métrique et $A\subset X$. On a $(A, \restr{d}{A\times A})$ espace métrique.
	\end{example}
	
	\begin{exercice} 
		Le montrer pour $S^2\subset\bb R^3$.
	\end{exercice}
	\begin{rappel}
		\[\begin{aligned}
			S^2=\left\{x^2+y^2+z^2 = 1\right\}
		\end{aligned}\]
	\end{rappel}
	
	\begin{definition}
		Pour $x\in X$ et $\varepsilon\ge0$ :
		\begin{itemize}
			\item La \defemph{boule ouverte} de centre $x$ et de rayon $\varepsilon$ est
			\[\begin{aligned}
				B(x,\varepsilon\mathopen{}[\mathclose{}=\left\{y\in X, d(x,y)<\varepsilon\right\}
			\end{aligned}\]
			\item La \defemph{boule fermée} de centre $x$ et de rayon $\varepsilon$ est
			\[\begin{aligned}
				B(x,\varepsilon\mathopen{}]\mathclose{}=\left\{y\in X, d(x,y)\le\varepsilon\right\}
			\end{aligned}\]
		\end{itemize}
	\end{definition}
	
	\begin{example}
		Pour $X=\bb R$ et $d(x,y)=|x-y|$, on a
		\[\begin{aligned}
			B(x,\varepsilon\mathopen{}[\mathclose{}=\oo{x-\varepsilon, x+\varepsilon}\\
			B(x,\varepsilon\mathopen{}]\mathclose{}=\ff{x-\varepsilon, x+\varepsilon}
		\end{aligned}\]
	\end{example}
	
	\begin{definition}
		Soit $X$ un ensemble et $U$ une partie de $X$. Les assertions suivantes sont équivalentes :
		\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
			\item $U$ est un ouvert de $X$
			\item Pour tout $x\in U$, il existe $\varepsilon>0$ tel que
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon}\sub U
			\end{aligned}\]
		\end{enumerate}
	\end{definition}
	
	
	\begin{example}
		Une boule ouverte est un ouvert.
	\end{example}
	\begin{myproof}
		Laissée en exercice.
	\end{myproof}
	
	\begin{remark}
		Si $(X,d)$ est un espace métrique alors
		\begin{enumerate}
			\item $\varnothing$ et $X$ des ouverts;
			\item toute intersection finie d'ouverts de $X$ est un ouvert de $X$;
			\item toute union quelconque d'ouverts de $X$ est un ouvert de $X$.
		\end{enumerate}
	\end{remark}
	
	\begin{myproof} Il suffit de vérifier les 3 propriétés:
		\begin{enumerate}
			\item On a 
			\[\begin{aligned}
				\forall x\in X, \bolo{x,1}\sub X\quad\text{et}
			\end{aligned}\]
			\[\begin{aligned}
				\forall x\in\varnothing, \text{ la propriété est toujours vrai}
			\end{aligned}\]
			Donc $(1)$ est vérifié.
			
			\item Soient $U_1,\dots,U_n$ ouverts. On pose 
			\[\begin{aligned}
				U=\bigcap_{i=1}^nU_i
			\end{aligned}\]
			Soit $x\in U$, pour tout $i\in\{1,\dots,n\}$ on a $x\in U_i$ ouvert donc il existe $\varepsilon_i>0$ tel que 
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon_i}\sub U_i
			\end{aligned}\]
			On pose $\varepsilon=\inf(\varepsilon_1,\dots,\varepsilon_n)>0$.
			
			Pour tout $i\in\{1,\dots,n\}$, on a alors
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon}\sub\bolo{x,\varepsilon_i}\sub U_i
			\end{aligned}\]
			Et donc
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon}\sub U
			\end{aligned}\]
			Soit que $U$ est ouvert, et donc $(2)$ est vérifié.
			
			\item Soient $U_1,\dots,U_n$ ouverts. On pose 
			\[\begin{aligned}
				U=\bigcup_{i=1}^nU_i
			\end{aligned}\]
			Soit $x\in U$, il existe $i\in\{1,\dots,n\}$ tel que pour $x\in U_i$ ouvert, il existe $\varepsilon_i>0$ tel que 
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon}\sub U_i\sub U
			\end{aligned}\]
			Soit que $U$ est ouvert, et donc $(3)$ est vérifié.
		\end{enumerate}
	\end{myproof}
	
	\begin{remark}
		On note 
		\[\begin{aligned}
			\mathcal{T}_d=\left\{U\in\mathscr{P}(X), U\text{ est ouvert pour }d\right\}
		\end{aligned}\]
	\end{remark}
	
	\section{Espaces topologiques}
	On considère $X$ un ensemble quelconque.
	
	\begin{definition}
		On dit que $\mathcal{T}\sub\scr P(X)$ est une \defemph{topologie} sur $X$ si :
		\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
			\item $\varnothing\in \mathcal{T}$ et $X\in\mathcal{T}$
			
			\item $\mathcal{T}$ est stable par intersection finie
			
			\item $\mathcal{T}$ est stable par union quelconque
		\end{enumerate}
		Les éléments de $\mathcal{T}$ sont dit \defemph{ouverts}.
	\end{definition}
	
	\begin{example}
		Si $(X,d)$ est métrique, $\mathcal{T}_d$ est une topologie.
	\end{example}
	
	
	\begin{example}
		Pour $X$ est un ensemble, les ensembles suivants sont des topologies:
		\begin{itemize}
			\item $\mathcal{T} \coloneq \scr P(X)$ appelée topologie discrète;
			\item $\mathcal{T}\coloneq\{\varnothing, X\}$ appelée topologie grossière;
			\item $\mathcal{T}_d$, la topologie associée à la métrique $d$;
			\item Si $X=\{a,b\}$ on a aussi la topologie
			\[\begin{aligned}
				\mathcal{T}=\left\{\{a,b\}, \{a\}, \varnothing\right\}
			\end{aligned}\]
		\end{itemize}
	\end{example}
	
	
	
	A partir de maintenant, on considère $(X, T)$ un espace topologique avec $T$ l'ensemble des ouverts de $X$.
	
	\begin{definition}
		Une partie $F\sub X$ est dite \defemph{fermée} si $X\setminus F$ est \defemph{ouvert}
	\end{definition}
	
	\begin{example} 
		Pour $(X, d)$ un espace métrique, on a $\bolf{x, r}$ fermée
	\end{example}
	\begin{myproof}
	Laissée en exercice.
	\end{myproof}
	
	\begin{remark}
		On n'a pas $F$ non ouvert $\Longrightarrow$ $F$ fermé.
	\end{remark}
	\begin{example}
		Pour $I = \fo{0, 1}\sub\bb R$, on a
		\begin{enumerate}
			\item $I$ n'est pas ouvert (problème en 0)
			\item $I$ n'est pas fermé (problème en 1)
		\end{enumerate}
	\end{example}
	
	\begin{proposition}
		Les assertions suivantes sont vraies.
		\begin{enumerate}
			\item $\varnothing$ et $X$ sont fermés
			\item Une union finie de fermés est fermé
			\item Une intersection quelconque de fermés est fermé
		\end{enumerate}
	\end{proposition}
	\begin{rappel}
		\[
		X\setminus\bigcap_{i\in I}A_i=\bigcup_{i\in I} X\setminus A_i
		\]
		\[
		X\setminus\bigcup_{i\in I}A_i=\bigcap_{i\in I} X\setminus A_i
		\]
	\end{rappel}
	
	
	\begin{remark}
		Une topologie peut-être définie à partir de ses fermés (au lieu de ses ouverts).
	\end{remark}
	
	\subsection{Adhérence, intérieur (version topologique)}
	
	\begin{propdef}
		Soit $(X, \mathcal{T})$ un espace topologique et $A\sub X$.
		\begin{enumerate}
			\item Il existe un plus grand ouvert (au sens de l'inclusion) noté $ \overset{\circ}A$ tel que $\overset{\circ}A\sub A$
			
			$\adh A$ est appelé \defemph{intérieur} de $A$
			
			\item Il existe un plus petit fermé (au sens de l'inclusion) noté $ \ol A$ tel que $A\sub \ol A$
			
			$\ol A$ est appelé \defemph{adhérence} de $A$
		\end{enumerate}
	\end{propdef}
	
	\begin{proposition}
		On a
		\begin{enumerate}
			\item $x\in\adh A \Longleftrightarrow$ il existe $\varepsilon>0$ tel que $\bolo{x, \varepsilon}\sub A$
			
			\item $x\in\ol A\Longleftrightarrow$ pour tout $\varepsilon>0, \bolo{x,\varepsilon}\cap A\ne \varnothing$
		\end{enumerate}
	\end{proposition}
	\begin{myproof}
		Pour le $1.$, on commence par le sens direct :
		\begin{itemize}[$\Longrightarrow$]
			\item On a $x\in \adh A$ ouvert donc il existe $\varepsilon>0$ tel que
			\[\begin{aligned}
				\bolo{x,\varepsilon}\sub\adh A\underset{\text{def}}{\sub} A
			\end{aligned}\]
		\end{itemize}
		\begin{itemize}[$\Longleftarrow$]
			\item Par hypothèse, on a $\bolo{x, \varepsilon}\sub A$ un ouvert de $A$ pour $\varepsilon>0$ donc 
			\[\begin{aligned}
				x\in\bolo{x, \varepsilon}\sub\adh A
			\end{aligned}\]
		\end{itemize}
		
		Pour le $2.$ cela revient à montrer que 
		\[\begin{aligned}
			x\in\ol A &\Longleftrightarrow \exists\varepsilon>0\text{ tq }\bolo{x, \varepsilon}\sub X\setminus A\\
			x\in X\setminus\ol A&\Longleftrightarrow x\in \badh{X\setminus A}
		\end{aligned}\]
		Il suffit de montrer que 
		\[\begin{aligned}
			X\setminus \ol A = \badh{X\setminus A}
		\end{aligned}\]
		\begin{lemme}
			Soit $(X, T)$ espace topologique et $A\sub X$. Alors
			\[\begin{aligned}
				X\setminus \ol A = \badh{X\setminus A}
			\end{aligned}\]
		\end{lemme}
		\begin{myproof}
			On démontre le lemme pour démontrer la proposition précédente
			\begin{itemize}[$\subset$]
				\item $\ol A$ fermé, $X\setminus\ol A$ ouvert, $A\sub \ol A$ donc 
				\[\begin{aligned}
					X\setminus A \supset X\setminus \ol A
				\end{aligned}\]
				D'où
				\[\begin{aligned}
					X\setminus \ol A \sub \badh{X\setminus A}
				\end{aligned}\]
			\end{itemize}
			\begin{itemize}[$\supset$]
				\item $X\setminus \left(\badh{X\setminus A}\right)$ fermé donc 
				\[\begin{aligned}
					X\setminus \left(\badh{X\setminus A}\right) \supset X\setminus \left(X\setminus A\right) = A
				\end{aligned}\]
				donc 
				\[\begin{aligned}
					X\setminus \left(\badh{X\setminus A}\right) \supset \ol A = X\setminus\left(X\setminus\ol A\right)
				\end{aligned}\]
				donc 
				\[\begin{aligned}
					\badh{X\setminus A} \sub X\setminus \ol A
				\end{aligned}\]
			\end{itemize}
		\end{myproof}
		Donc $2.$ est vérifié
	\end{myproof}
	\begin{remark}
		Soit $X$ un espace topologique et $A\sub X$. On a 
			\[\begin{aligned}
				\adh A\sub A\sub \ol A
			\end{aligned}\]
		\begin{exercise}
			Montrer que 
			\begin{enumerate}
				\item $A$ ouvert $\Longleftrightarrow$ $A=\adh A$
				\item $A$ fermé $\Longleftrightarrow$ $A=\ol A$
			\end{enumerate}
		\end{exercise}
	\end{remark}
	\section{Applications continues}
		\begin{definition}
			Soient $X, Y$ deux espaces topologiques.
			
			Une application $f\colon X\to Y$ est \defemph{continue} si et seulement si pour tout $U$ ouvert dans $Y$, $f^{-1}(U)$ est ouvert dans $X$.
		\end{definition}
		\begin{remark}
			On a $f^{-1}(Y\setminus U)=X-f^{-1}(U)$.
			
			$f$ est continue si et seulement si pour tout fermé $F\sub Y$, on a $f^{-1}(F)$ fermé.
		\end{remark}
	\subsection{Voisinages}
	
		\begin{definition}
			Soit $X$ un espace topologique, $x\in X$. $N\sub X$ est un \defemph{voisinage} de $x$ si il existe $U$ ouvert avec $x\in U\sub N$.
		\end{definition}
		\begin{example}
			Soit $(X, d)$ un espace métrique avec $x\in X$ et $\varepsilon>0$. 
			
			On a $\bolo{x, \varepsilon}$ et $\bolf{x, \varepsilon}$ voisinages de $x$
		\end{example}
		\begin{example}
			$X$ est voisinage de chaque $x\in X$
		\end{example}
		\begin{definition}
			Soient $X, Y$ des espaces topologiques et $f\colon X\to Y$. Soit $x\in X$. On dit que $f$ est \defemph{continue} en $x$ si pour tout voisinage $N$ de $f(x)$, on a $f^{-1}(N)$ voisinage de $x$.
		\end{definition}
		\begin{remark}
			$f$ est continue en $x$ si et seulement si, pour tout voisinage $N$ de $f(x)$, il existe un voisinage $M$ de $x$ tel que $f(M)\sub N$.
		\end{remark}
		\begin{proposition}
			Soit $f$ une application de $X\to Y$. $f$ est continue si et seulement si pour tout $x\in X$, $f$ est continue en $x$.
		\end{proposition}
		\begin{myproof}\,
			\begin{itemize}[$\Longrightarrow$]
				\item Soit $x\in X$ et $N$ un voisinage de $f(x)$. Il existe $V$ ouvert de $Y$ avec $f(x)\in V\sub N$. En conséquence, on a $x\in \color{astral}\underbrace{\color{black}f^{-1}(V)}_{\text{ouvert}}\color{black}\sub f^{-1}(N)$.
			\end{itemize}
			Pour l'autre sens, commençons par démontrer le lemme nécessaire.
			\begin{lemme}
				Soit $X$ un espace topologique et $U\sub X$. On a $U$ ouvert si et seulement si 
					\[\begin{aligned}
						\forall x\in U,U\in \mathcal{V}(x)
					\end{aligned}\]
				avec $\mathcal{V}(x)$ l'ensemble des voisinages de $x$
			\end{lemme}
			\begin{myproof}\,
				\begin{itemize}[$\Longrightarrow$]
					\item Soit $x\in U$, il existe un ouvert $U$ de $X$ tel que $x\in U$ et $U\sub X$
				\end{itemize}
				\begin{itemize}[$\Longleftarrow$]
					\item Soit $x\in U$, il existe un \defemph{ouvert} $V_x$ de $X$ tel que $x\in V_x\sub U$. Ainsi
						\[\begin{aligned}
							U=\bigcup_{x\in U}\color{astral}\underbrace{\color{black}V_x}_{\text{ouvert}}\color{black}
						\end{aligned}\]
					Soit $U\sub Y$ ouvert, il faut montrer que $f^{-1}(U)$ est ouvert.
					
					Si $x\in f^{-1}(U)$, alors $f(x)\in U$ et donc $U\in \mathcal{V}(f(x))$.
					
					donc $f^{-1}(U)\in \mathcal{V}(x)$.
					
					D'où pour tout $x\in f^{-1}(U),f^{-1}(U)$ est voisinage de $x$.
				\end{itemize}
			\end{myproof}
			\begin{itemize}[$\Longleftarrow$]
				\item D'après le lemme, $f^{-1}(U)$ est ouvert
			\end{itemize}
		\end{myproof}
		Cas de $f\colon (X, d_X)\to(Y,d_Y)$ avec $(X, d_X),(Y,d_Y)$ des espaces métriques.
		\begin{proposition}
			Soit $f\colon X\to Y$ continue si et seulement si 
				\[\begin{aligned}
					\forall x\in X, \forall \varepsilon>0,\exists\lambda>0\text{ tq }d_X(x,y)\le\delta\Longrightarrow d_Y(f(x),f(y))<\varepsilon
				\end{aligned}\]
		\end{proposition}
		\begin{myproof}\,
			\begin{itemize}[$\Longleftarrow$]
				\item Soit $x\in X,\varepsilon>0$. On a $\bolo{f(x),\varepsilon}$ ouvert.
					
					Donc $f$ continue, $f^{-1}(B)$ ouvert et $x\in f^{-1}(B)$.
					
					Cela revient à dire qu'il existe $\delta>0$ tel que
						\[\begin{aligned}
							\bolo{x,\delta}\sub f^{-1}\left(\bolo{f(x),\varepsilon}\right)
						\end{aligned}\]
			\end{itemize}
			\begin{itemize}[$\Longrightarrow$]
				\item Soit $V\sub Y$ ouvert. Montrons que $f^{-1}$ est ouvert.
				
				Soit $x\in f^{-1}(V),f(x)\in V$ ouvert. Alors il existe $\varepsilon_0$ tel que 
					\[\begin{aligned}
						\bolo{f(x),\varepsilon_0}\sub V
					\end{aligned}\]
				Par hypothèse, il existe alors $\delta$ tel que
					\[\begin{aligned}
						x\in \bolo{x,\delta}\sub f^{-1}\left(\bolo{f(x),\varepsilon_0}\right)\sub f^{-1}(V)
					\end{aligned}\]
				En conclusion, $f^{-1}(V)$ est un voisinage de tous ses points, donc $f^{-1}(V)$ est ouvert.
			\end{itemize}
		\end{myproof}
		\begin{definition}
			Soient $X, Y$ des espaces topologiques. On dit que $f\colon X\to Y$ est un \defemph{homéomorphisme} si 
				\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
					\item $f$ continue
					\item $f$ bijective (et donc $f^{-1}$ existe)
					\item $f^{-1}$ continue
				\end{enumerate}
		\end{definition}
		\begin{remark}
			On n'a pas $(i)+(ii)\Longrightarrow(iii)$.
				\begin{example}
					On prend $X=\ff{0, 1}\cup \of{2, 3}$ et $Y=\ff{0, 2}$. Muni de la distance
						\[\begin{aligned}
							d(x,y)=|x-y|
						\end{aligned}\]
					% inserer graphe
				\end{example}
		\end{remark}
		\begin{definition}
			Soit $f\colon (X,d_X)\to (Y,d_Y)$. On dit que $f$ est une \defemph{isométrie} si $f$ est bijective et
				\[\begin{aligned}
					d_Y(f(x), f(y))=d_X(x,y)
				\end{aligned}\]
		\end{definition}
		\begin{remark}
			Une isométrie est un homéomorphisme.		
		\end{remark}
	
	\section{Construction d'espaces topologiques}
		\subsection{Sous-espaces}
		On se place dans le cadre de $\bb R$ et $\bb R^2$. Même si intuitivement ces deux espaces sont différents, "ensemblistement" ils sont identiques :
		
		Il existe $\varphi \colon\bb R\to\bb R^2$ bijective. Il faut d'abord voir que d'après le corollaire de Cantor Bernstein, on a
			\[\begin{aligned}
				|X\times Y|=\max(|X|,|Y|)
			\end{aligned}\]
		
		On va travailler sur $\oo{0, 1}\simeq \bb R$ et on considère
			\[\begin{aligned}
				x&=0,x_1x_2\dots x_n\in \oo{0, 1}\\
				y&=0,y_1y_2\dots y_n\in\oo{0,1}
			\end{aligned}\]
		On considère alors
			\[\begin{aligned}
				\varphi\colon &\oo{0, 1}^2&\to &\oo{0, 1}\\
				&(x,y)&\mapsto &0, x_1y_1x_2y_2\dots x_ny_n
			\end{aligned}\]
		qui est alors clairement une bijection.
		
		Or, $\bb R^2$ n'est pas homéomorphe à $\bb R$.
		\begin{definition}
			Soit $X,\mathcal T$ un espace topologique et $A\sub X$. On pose
				\[\begin{aligned}
					\mathcal T_A=\left\{A\cap \overset\sim U\text{ avec }\overset\sim U\in\mathcal T\right\}
				\end{aligned}\]
		\end{definition}
		
		\begin{propdef}
			$\mathcal T_A$ est une topologie sur $A$ appelée \defemph{topologie induite} par $\mathcal T$ sur $A$.
		\end{propdef}
	
		\begin{myproof}
			Laissée en exercice, il faut voir que
				\[\begin{aligned}
					\bigcap\bigcup=\bigcup\bigcap
				\end{aligned}\]
		\end{myproof}
	
		\begin{example}
			On considère $(X,d)$ métrique avec $\mathcal T_d$ la topologie associée à $d$. On a alors
				\[\begin{aligned}
					A\sub X\rightsquigarrow(A,\underset{=\restr d{A\times A}}{\restr dA})\rightsquigarrow\mathcal T_{d_A}
				\end{aligned}\]
			où $\mathcal T_{d_A}$ est la topologie associée à $\restr dA$.
		\end{example}
	
		\begin{proposition}
			La topologie $\mathcal T_{d_A}$ associée à $d_A$ est la topologie induite par $\mathcal T_d$ sur $A$.
		\end{proposition}
	
		\begin{example}
			On considère 
				\[\begin{aligned}
					A=\ff{0, 1}\sub \left(\bb R, |\cdot|\right)
				\end{aligned}\]
			Alors, $\bof{\frac12,1}$ est ouvert pour la topologie induite dans $A$. Alors
				\[\begin{aligned}
					\bof{\frac12,1}=A\cap\boo{\frac12,\frac32}= B_{\bb R}(1,\frac12[\text{ ouvert}
				\end{aligned}\]
		\end{example}
	
		Dans la suite, tous les ensembles seront des espaces topologiques.
		
		\begin{proposition}
			Soit $f\colon X\to Y$ continue et $A\sub X$. Alors, $\restr fA$ continue.
			
		\end{proposition}
	
		\begin{myproof}
			On prend $V$ un ouvert dans $Y$, alors
				\[\begin{aligned}
					\restr fA^{-1}(V)=\underbrace{A\cap \underbrace{f^{-1}(V)}_{\text{ouvert dans }X}}_{\text{ouvert dans }A}
				\end{aligned}\]
		\end{myproof}
	
		\begin{remark}
			Toutes les fonctions continues sur $A$ ne proviennent pas forcément de fonctions continues sur $X$.
		\end{remark}
	
		\begin{example}
			Il suffit de prendre $x\mapsto\frac1x$ sur $\bb R^\ast$. Cette fonction n'est pas la restriction d'une application continue de $\bb R\to\bb R$.
		\end{example}
		\begin{exercise}
			Soit $X$ un espace topologique et $A\sub X$. Alors : 
			\begin{center}
				$A$ ouvert dans $X\quad\Longleftrightarrow\quad\mathcal T_A=\left\{U\sub X\text{ ouverts dans } X,U\sub A\right\}$
			\end{center}
		\end{exercise}
		\begin{example}\,
			\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
				\item 
					\[\begin{aligned}
						S^n=\left\{X\in\bb R^{n+1},||X||_2=1\right\}
					\end{aligned}\]
					La sphère $S^n$ correspond à
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
							\shade[ball color = gray!40, opacity = 0.4] (0,0) circle (2cm);
							\draw (0,0) circle (2cm);
							\draw (-2,0) arc (180:360:2 and 0.6);
							\draw[dashed] (2,0) arc (0:180:2 and 0.6);
							\fill[fill=black] (0,0) circle (1pt);
							\draw[dashed] (0,0 ) -- node[above]{$r$} (2,0);
						\end{tikzpicture}
					\end{center}		
				\item 
					\[\begin{aligned}
						\bb N\sub \bb R
					\end{aligned}\]
					qui a une topologie induite = discrète.
					
				\item 
					\[\begin{aligned}
						\bb Q\sub \bb R
					\end{aligned}\]
					qui a une topologie induite = le bordel
			\end{enumerate}
		\end{example}
		\subsection{Base d'une topologie}
			Soit $(X,\mathcal T)$ un espace topologique.
			
			\begin{definition}
				On considère $\scr B\sub \scr P(X)$. $\scr B$ est une \defemph{base d'ouverts} pour $\mathcal T$ si tout ouvert de $X$ est réunion d'éléments de $\scr B$.
			\end{definition}
			
			\begin{proposition}
				On considère $B$ si et seulement si
					\begin{center}
						$U$ ouvert $\Longleftrightarrow$ pour tout $x\in U$, il existe $B_x\in\scr B$ avec $x\in B_x\sub U$.
					\end{center}
			\end{proposition}
			\begin{myproof}
				Laissée en exercice
			\end{myproof}
		
			\begin{example}
				\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
					\item 
					Pour $(X,d)$ un espace métrique, on a
					\[\begin{aligned}
						\scr B=\left\{B(x,\varepsilon[,x\in X,\varepsilon>0\right\}
					\end{aligned}\]
				
					\item 
					Pour $(X,d)$ un espace métrique, on a
					\[\begin{aligned}
						\scr B=\left\{B(x,\frac1n[,x\in X,n\in\bb N^\ast\right\}
					\end{aligned}\]
					\item On se place dans $(\bb R^n,||\cdot||_2)$. Alors
						\[\begin{aligned}
							\scr B=\color{red}\underbrace{\color{black}\{B(\alpha,\frac1n[,\alpha\in\bb Q^N,n\in \bb N^\ast\}}_{\text{dénombrable}}
						\end{aligned}\]
					\item Pour $(X,\delta)$ un espace discret, l'ensemble des singletons est une base.
					
					\item $\scr B=\mathcal T$ est une base de $\mathcal T$.
				\end{enumerate}
			\end{example}
		
			\begin{proposition}
				Soit $X$ un ensemble, $\scr B\sub\scr P(X)$ telle que
					\begin{enumerate}[label=$(\roman*)$]
						\item $\varnothing\in\scr B$
						
						\item Stable par intersection finie
						
						\item $\bigcup_{A\in \scr B}A=X$.
					\end{enumerate}
				alors, il existe une unique topologie $\mathcal T$ dont $\scr B$ est une base.
			\end{proposition}
			\begin{myproof}
				On a
					\begin{center}
						$\mathcal T=\{$unions d'éléments de $\scr B\}$
					\end{center}
				Soit
					\[\begin{aligned}
						\mathcal T = \left\{\bigcup_{V\in S}V,S\sub \scr B\right\}
					\end{aligned}\]
				Qui est stable par intersection.
			\end{myproof}
\end{document}